%%% Fichier mis à disposition selon la licence CC BY-NC-SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr) %%%

\documentclass[livret_ma9.tex]{subfiles}
\begin{document}

\section{Gestion de formules}
\label{sec:gf}


\begin{exercice}
  Un bac de crème glacée a la forme d'un pavé de 20~cm de long et 10~cm de profondeur. Il est rempli aux trois-quarts. On cherche à remplir avec cette glace des cônes de 6~cm de diamètre.
Sachant que le bac et les cônes ont la même hauteur, combien pourra-t-on remplir de cônes?
\begin{sol}
 Soit $h$ la hauteur commune du bac et d'un cône.\\
 Le volume de glace s'écrit $\frac{3}{4} \times 20\times10 \times h= 150h$, 
 celui d'un cône $\frac{1}{3}\pi\times3^2h= 3\pi h$
 donc le nombre de cône vaut $\frac{150h}{3\pi h}= \frac{50}{\pi}$
 
 On pourra remplir 15 cônes.
 
\end{sol}


\end{exercice}


\begin{exercice}
  R\'esoudre les \'equations d'inconnue $x$ suivantes:

  \begin{enumerate}
  \item $3x-1=5x+3$
  \item $2(x-1)^2+5=17$
  \item $\frac{1}{\sqrt{x}-1}=2$
  \item $\frac{x-1}{x+2}=5$
  \end{enumerate}

  \begin{sol}
    \begin{enumerate}
    \item $x=-2$
    \item $x=1-\sqrt{6}$ ou $x=1+\sqrt{6}$
    \item $x=\frac{9}{4}$
    \item $x=-\frac{11}{4}$
    \end{enumerate}
  \end{sol}
\end{exercice}



\begin{exercice}
  On peut exprimer le volume d'un cône en fonction de son rayon et de
  sa surface grâce à la formule suivante:

  \begin{equation*}
V =\frac{1}{3}R\sqrt{S^2-\pi^2 R^4}
  \end{equation*}

Exprimer $S$ en fonction des autres lettres.
\begin{sol}$\quad$\\

  \begin{equation*}
    S=\sqrt{\left(\frac{3V}{R}\right)^2+\pi^2 R^4}
  \end{equation*}
\end{sol}
\end{exercice}


\begin{exercice}
  La période (en secondes) d'un pendule formé par un fil de longueur
  $d$ (en mètres) et une petite sphère de rayon $r$ (en mètres) est donnée par
  la formule suivante:
 \[T=2\pi\sqrt{\frac{d+\frac{2r^2}{5d}}{g}};\]


où  $g$ accélération de la pesanteur.

Exprimer $r$ en fonction de $T$, $g$ et $d$.



\begin{sol}
   Sachant que  \[T=2\pi\sqrt{\frac{d+\frac{2r^2}{5d}}{g}};\] on en
  déduit

  \begin{equation*}
    r=\sqrt{\frac{5}{2}d\left(g \left(   {T}\over{2\pi}  \right)^2-d\right) }
  \end{equation*}
\end{sol}
\end{exercice}



\pagebreak
\begin{exercice}
Pour un satellite artificiel autour de la terre, la trajectoire est
elliptique.  La vitesse à son apogée est donnée par:

 \[ V_a = \sqrt {\mu\cdot \left(\frac{2}{r_{\rm a}} -
     \frac{1}{a}\right)} \]


 
où $r_{\rm a}$ est la distance à l'apogée, c'est à dire la distance
maximale entre le satellite et le centre de la Terre, $\mu$ le paramètre gravitationnel
standard pour la Terre, $a$ la longueur du demi grand axe de la
trajectoire.



Exprimer $r_{\rm a}$ en fonction de $V_a$, $\mu$ et $a$.

\begin{sol}
  \begin{equation*}
  r_{\rm a}=\frac{2}{\frac{V_a^2}{\mu}+\frac{1}{a}}
\end{equation*}
\end{sol}

\end{exercice}



\begin{exercice}
  La longueur d'une hélice connaissant le nombre de spires, les valeurs du diamètre et de la hauteur est donnée par la formule suivante:

  \begin{equation*}
L=\sqrt{\pi^2 \times n^2 \times d^2 + h^2} ,
\end{equation*}

où $n$ est le nombre de spires, $d$ le diamètre et $h$ la hauteur. Exprimer le diamètre en fonction de $L$, $n$ et $h$.
\begin{sol}
  \begin{equation*}
  d=\sqrt{\frac{L^2-h^2}{\pi^2n^2}}
\end{equation*}
\end{sol}


\end{exercice}
\begin{exercice}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=8cm]{images/moto}
  \end{center}

Si on accélère brutalement, la roue avant d'une moto peut se soulever et on a la formule suivante:
\begin{equation*}
  a=\cfrac{d}{h+2\cfrac{m}{M}R}
\end{equation*}

où $a$ est l'accélération, $m$ la masse de la roue, $M$ la masse de
l'ensemble moto et pilote. 

Exprimer $R$ en fonction de $a$.

\begin{sol}
  \begin{equation*}
  R= \frac{M}{2m}\left(\frac{d}{a}-h\right)
\end{equation*}
\end{sol}



\end{exercice}

\begin{exercice}
 Beth est trois fois plus âgé que son fils. Dans 12 ans, elle aura un
 an de moins que le double de l'âge de son fils. Quels âges ont-ils?
 
 \begin{sol}
Soit $f$ l'âge actuel du fils, Beth a alors $3f$ ans. \\
On cherche $f$ tel que $3f+12=2(f+12)-1$.\\

Le fils a 11 ans et sa mère 33.
 \end{sol}
 
 
 
 
 
 
 
 
\end{exercice}
\pagebreak

\begin{exercice}
\begin{Figures}{largeur=40mm,hauteur=40mm}{images/tonneau}
La formule suivante permet d'estimer le volume $V$ d'un tonneau en fonction de son petit diamètre $d$, de son grand diamètre $D$ et de sa hauteur $H$.\\
$V=\dfrac{\pi H}{4}\left[ d+\dfrac{5}{8}\left( D-d\right) \right] ^2$\\

Déterminez une formule donnant $D$ en fonction de $V$, $d$ et $H$.
\end{Figures}



\begin{sol}
$D=\dfrac{8}{5}\left( \sqrt{\dfrac{4V}{\pi h}}-d\right) +d$ ou encore $D=\dfrac{8}{5}\sqrt{\dfrac{4V}{\pi h}}-\dfrac{3}{5}d$.
 \end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Transformations de Lorentz]
Les \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Relativit%C3%A9_restreinte#Les_transformations_de_Lorentz}{formules de Lorentz} permettent d'exprimer les
                                coordonnées dans un référentiel par rapport à un autre référentiel en mouvement. Dans
ces formules intervient le facteur sans unité $\gamma$ donné par:

\begin{equation*}
  \gamma=\frac{1}{\sqrt{1-\left(\frac{v}{c}\right)^2}}
\end{equation*}


où $c$ est la vitesse de la lumière dans le vide et $v$ la vitesse
d'un référentiel par rapport à l'autre.

Exprimer $v$ en fonction de $c$ et $\gamma$.
\end{exercice}
\begin{exercice}
Je prends une orange; je l’entoure d’une ficelle; j’ajoute 1 mètre à la longueur de la ficelle; je mets la ficelle en rond autour de l’orange; j’obtiens une certaine distance $h_{1}$ entre la surface de l’orange et la ficelle.
Je prends la terre; je l’entoure d’une ficelle; j’ajoute 1 mètre à la longueur de la ficelle; je mets la ficelle en rond autour de la terre; j’obtiens une certaine distance $h_{2}$ entre la surface de la terre et la ficelle.

Montrez que $h_{1} = h_{2}$. 

\end{exercice}

\begin{exercice}
Afin qu'elle dispose de plus d'espace, on rempote une plante : on remplace son pot cylindrique de 25~cm de diamètre par un pot de même forme, de même hauteur, mais de diamètre 30~cm.\\
Déterminez le pourcentage de volume supplémentaire dont bénéficiera la plante dans son nouveau pot.


 \begin{sol}
Soit $h$ la hauteur commune des pots.\\
L'ancien volume est $V_1=\pi \times 12,5^2\times h$, et le nouveau $V_2=\pi \times 15^2\times h$.\\
$\frac{V_2}{V_1}=\frac{\pi \times 15^2\times h}{\pi \times 12,5^2\times h}=\frac{15^2}{12,5^2}\approx 1,44$.\\
La plante aura donc environ 44\% de volume supplémentaire.
  \end{sol}
\end{exercice}



\begin{exercice}
  On dispose de deux rectangles. Pour chaque rectangle, la longueur est supérieure de 5 cm à la largeur.

La largeur du grand rectangle est supérieure de 15 cm à celle du petit rectangle.

Le périmètre du plus grand des deux rectangles est le triple du périmètre du petit.

Calculer les dimensions des deux rectangles.

\begin{sol}
  $x+20=3(x+5)$
\end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  On veut disposer un certain nombre de jetons en carré (par exemple avec 16 jetons on fait un carré de 4 sur 4). En 
essayant  de  constituer  un premier carré, on s’aperçoit qu'il reste 100 jetons. On essaie alors de faire un 
deuxième carré en mettant un jeton de plus par côté. Il manque alors
5 jetons. Combien y avait-il de jetons au départ? 


\begin{sol}
  Soit $n$ le nombre de jetons et $d$ le nombre de jetons utilisés
  pour réaliser le  côté du premier carré.

  \begin{eqnarray*}
    n=d^2+100=(d+1)^2-1\\
    2d=100\\
d=50
  \end{eqnarray*}

Il y a donc 2\,600 jetons.

\end{sol}
\end{exercice}



\end{document}
